（厲害了）紐時：中国藉扣留騷擾美商 對華府施壓

貿易戰讓美中關係持續低迷，紐約時報今天報導，美國商人和前外交官近期陸續遭中國政府訊問、限制行動。報導引述專家分析，透過扣留美國人，北京向華府釋放可以進行「人質外交」的訊息。

紐約時報採訪10多名美國商界、政界等經常往返中國的人士，他們指出在美中貿易戰升級期間，陸續有美商高層和美國外交官遭到騷擾、訊問，甚至是限制行動。由於擔心遭中國政府報復，他們皆要求匿名。

報導引述消息人士指出，一名任職於「科氏工業集團」（Koch Industries）的華裔美籍高管，6月下旬被中國政府告知，不能離開他位於華南的旅館附近。隨後，這名高管被訊問了好幾天關於貿易戰和中美關係變質的內容。

該人士稱，即便中國政府並未沒收這名高管的護照，卻禁止他離開中國；直到美國國務院介入後，才得以順利離境。

科氏集團為美國保守派億萬富翁查爾斯．科克（Charles Koch）和大衛．科克（David Koch）兄弟所有，科克兄弟也是美國共和黨的金主，曾擔任堪薩斯（Kansas）州眾議員、現為美國國務卿的蓬佩奧（Mike Pompeo）就曾受其資助。

而科氏集團也大量投資中國，目前在中國有超過2萬3000名員工，該集團2018年也宣布將在上海投入10多億美元（約合新台幣310億元）建設一座化工廠。

因此消息人士認為，中國政府透過這個舉動在對川普政權釋放訊息。

同樣在6月，中國的安全人員嘗試在北京帶走一名美國前外交官，當時他正參加一場人工智慧論壇。消息人士稱，兩名便衣人員要求這名前外交官出示護照，並詢問他是否有外交豁免權，直到美國使館人員到場後，便衣人員才離開。

在年初，還有一名科技公司高層在華東參加會議期間，被一輛黑色汽車跟蹤。在他抵達機場時，6名身著防彈背心、戴著耳機的男子現身，當中有人配戴槍枝、拍攝這名高層，另有2人跟著他通過機場安檢，直到登機為止。

一間美國行業組織在6月寄給員工的內部郵件指出，正在擬定緊急計畫，以處理若辦公室遭搜索，或員工遭逮捕的狀況；並提醒員工避免到敏感地區旅行。

報導表示，中國政府藉傳喚美國商人，警告他們若遵從美國的貿易禁令，將會「受苦」。

報導也指出，許多商人開始使用拋棄式手機，並清除電腦中可能的敏感訊息，這反應商界日益擔心此一態勢。

報導引述美國博欽（Perkins Coie）律師事務所北京辦事處合夥人齊默曼（James Zimmerman）表示，中國政府以微妙的方式，透過扣留美國人來提高籌碼，顯然是想向川普政府釋放可以進行「人質外交」（hostage diplomacy）的訊息。

但他也指出，美國商界不會欣然接受這種做法，且可能對中國帶來數十億美元的投資風險。